沈旭暉: 為何新加坡做到的，香港做不到?

如果太長唔想睇, 簡單嚟講就係人地假民主得嚟有自知之明, 會主動聽民意, 搵方法氹到D人民貼貼服服
個個安居樂業甘心做隻新加坡豬
而香港就係假民主得嚟自以為有正當性, 利用制度強行輾壓民意, 高高在上完全無視人民要求

與其話沈旭暉紅底, 我覺得佢似係戇鳩嘢廢事理多啲
反正有國際地位, 想去邊度都得

《逃犯條例》爭議期間，有學者指出這是香港作為一個「軟威權半民主政體」(soft authoritarian, semi-democratic)自製的「完美風暴」；既然風暴來了，這個「軟威權半民主」政府的對策，據說是構築「大平台」讓各方對話。但邏輯上，這是完全不成立的，因為香港並非真正的「軟威權半民主」，新加坡才是；香港不過是一個「威權政體featuring民主成份」的奇怪實驗，屬最不理想的政治體制，既沒有威權、民主各自的好處，卻又齊集兩者的弊端，因此所有人無論是「藍絲」、「黃絲」，都不快樂。根據政治正確原則，新加坡作為主權國家，自然不能和香港特區比較；但根據這原則，世上任何地方和香港比較都是犯禁，特區政府的官方文件，就不時充滿這類比較，我們落到今天如此境地，總不能再庸人自擾。他山之石，總有啟發的。

一、新加坡的真普選，與執政黨的危機感

新加坡經常被批評為威權政體，原因是政府「依法治國」操控生活不少層面，這正是讀法律出身的李光耀當年精心設計。例如對媒體、公民社會、工會和言論自由，新加坡法律都有嚴格規範，政府主導了輿論，批評政府只要沒有確實證據，很容易被控誹謗，近來又引入針對新媒體假新聞的法規，這一切和西方理解的民主大環境，都有一定距離。但不少筆者在香港的「深黃」友人，到了新加坡，卻感到安居樂業，變成了當地「深藍」，原因之一是說到底，新加坡政府是如假包換、一人一票、沒有篩選的真普選選出來。每一屆選舉，理論上都足以變天。建國以來一直執政的人民行動黨明白，要是施政不受歡迎，無論多少行政手段，都不足以改變結果，加上近年選情越趨透明，每一仗都勝得不易。搞群眾運動起家的李光耀本人從來充滿危機感，他的政黨鼓勵內部競爭，對民意研判從不鬆懈。這和香港特首的權力來源完全不同，這幾任的特首固不待言，即使是有天真的根據「人大831框架」普選特首，他／她也不會有新加坡領袖的危機感，因為既不容易被罷免，又能找到特首之上的國家領導人位置作退路誘因。

二、新加坡政府對大型群眾運動的結構性回應

新加坡對群眾運動管得很嚴，但一旦出現示威、或明顯民情逆轉，政府的回應速度和魄力，卻是驚人的。最明顯例子是2013年，執政人民行動黨不過在補選輸掉議席，加上在2011年大選輸掉一個集選區，又出現了一些針對政府的示威，執政黨就內部研判為生死存亡的巨大危機。官方表面上說敗選原因和物價、民生有關，但群眾示威和社交媒體的不少批判，都在針對新移民，洋溢一片「新加坡本土主義」情緒。結果新加坡的移民政策幾乎一夜間改變，移民新加坡的門檻高了很多，保護本土就業的措施紛紛出台，聘請非本土員工前都要滿足本土化的法律要求，捍衛新加坡本土的文化政策也被推上日程。不像在香港，政府思維只會在立法會「數票」，遊行示威無論多少人參加，絕大多數情況下都是「沒有用」的，除非直接影響到議員投票取態（例如2003年二十三條立法），或直接令議會不能有效表決（例如逃犯引渡條例）。背後反映了單一事實，就是香港的立法會並不具備全面反映民意的功能，只是威權政府借「民主元素」為「justification」的工具，這也直接令政府養成「無須理會遊行人數」的惰性。

三、新加坡閣員的「Meet the People Sessions」與真問責

新加坡採用單一議會內閣制，所有閣員都要是議員、也就是要從地區產生，這是李光耀刻意製造的從政階梯，確保任何有意擔任高級領導的人，無論多麼精英主義、「年年考第一」，都要從低學習吸選票做起，時刻留意民情，天天深入群眾，不會太離地；官員不可能不懂得使用EZLink card，李顯龍本人也經常不帶保鑣獨自乘坐地鐵、到大排檔排隊，要是今天的香港特首如此公開行動，則後果堪虞。對不少外間觀察者而言，新加坡議員的每週落區見選民的「Meet the People Sessions」，不過是行禮如儀的接見，但他們的確能較有效掌握民情，例如不少新加坡人對地鐵、組屋、CPF一類政策充滿意見，這類民情很難通過群眾運動傳遞，卻能通過耳語傳到領導當中。忽視地區工作的閣員，哪怕是執政黨的明日之星，也可能遭遇滑鐵盧，最明顯例子是年前意外失去議席的外長楊榮文將軍，他現今倒成了香港常客；而政府也會主動改組內閣，有時是政治原因，有時是年輕化，由於被換掉的閣員依然是議員，也沒有多大震撼，卻保留了一定程度的問責制。不像香港，問責制只是向同一權力來源的特首一人「問責」，行政會議成員以不食人間煙火為常態，視「民意」為「民粹」，只會連累各自代表的利益集團成為民意對立面。

四、議會「數票」以外的政治藝術

新加坡每次全國選舉，反對黨都有穩定民意基礎，最不堪也有三成選票，全盛期更有四成，只是因為簡單多數制、集選區、傑利蠑螈等操作，在國會的議席才嚴重不成正比。根據這比例，執政黨在國會無論要推甚麼政策，都無往而不利，但因此，政府更意識到「議會票數不代表一切」的真理。李顯龍也懂得利用國會作為宣示包容、民主的舞台，最戲劇性的例子是年前他和弟妹就李光耀的祖屋問題爆發內訌，他主動到國會解說答辯，為處理失當令國民不安致歉，反映國會依然有其功能。相反在香港，由於立法會的分組點票制度、功能組別設計，基本上確保了「行政主導」，政府的議案和新加坡一樣，很難不夠票通過；但政府卻很少思考假如立法會由普選產生，可能所有政府議案都會被否決，也不會從這角度出發，主動對民情作出退讓，更缺乏新加坡執政黨上述「落地」消化民意的機制。香港的選民既完成了投票過程，卻發現投票改變不了任何事情，反而卻「被代表」了，自然比新加坡的選民不忿；政府既知道權力來源不被完全認受，卻不願意就爭議事項多做一步，處理議會的智慧，更和新加坡背道而馳。

莫再燃燒青春：真正有效的「大平台」，根本無須平台

總之，新加坡才是真正的「軟威權半民主政體」，成功是在於民主並非裝飾的「民主成份」，而是真正具有決策角色的關鍵，具有制衡精英的功能；至於政府的威權性質，其實也得到民意授權，即使未來總有一天由反對黨變天上台，相信也不會改變，那樣新加坡人最著重的穩定，也能持續下去。換句話說，新加坡雖無大平台的形式主義，客觀上，「平台」功能卻早已融入制度中。新加坡不再視香港為對手，總是有原因的。

現在香港的政制則相反，沒有新加坡的嚴密設計，也比純威權、純民主糟糕，本來就只屬過渡安排，根本不成「制度」。這結構性問題一天不改變，任何爭議後的「大平台」，都是徒勞無功的時間虛耗；要改變結構，誰也知道根本不是特區政府能說了算；這樣的「對話」，除了為個別政府官員、中間人、反對派代表得到個人事業機遇，以及不必要的期望落差，對大局毫無作用；而當整個香港的未來一片陰霾，有正常分析能力的人，早已有自己的全球佈局，還有誰會盤算「壽終正寢」的「機遇」？真正的大平台，應該是特區政府代表香港市民，和中央政府爭取符合本地民情的真正權益，據理力爭，這才是作為中央和港人樞紐的應有責任。當本地政情臨界點已過，加上世界局勢大變、金融市場移動、未來科技湧現，假如再以前網絡時代的政治手段、社會撕裂來掩蓋問題本質，也就是特區政府目前所為，下場，恐怕慘不忍睹。

小詞典：人民行動黨（People’s Action Party, PAP）

新加坡執政黨，1954年成立，成員大多是在英國接受教育的新加坡中產，1959年成立英屬新加坡自治邦起、1965年新加坡獨立起執政至今，李光耀曾長期出任秘書長（1959-1990），以務實主義、賢人政治、多元種族、亞洲價值觀為四大黨綱。

信報財經新聞2019年7月10-11日

延伸閱讀：「沙特一國兩制」：當沙特阿拉伯學者來到香港

//當整個香港的未來一片陰霾，有正常分析能力的人，早已有自己的全球佈局，還有誰會盤算「壽終正寢」的「機遇」//

唔小心講左心聲?

即係70-90年代英治香港果套做法

但英國已經走左，香港人只能由自己做起，借美國佬嘅勢而行

政制結構性問題, 同陳雲講嘅係同一個point
唔想吹奏呢2條友, 不過佢哋都係睇到大局嘅人

我冇嘢講

唔好意思，借個位一用

[重要！廣傳] 林鄭好惡毒想分化我哋，一於戰佢老母！

懇求幫手Share幅圖開去，唔好俾林鄭得逞！！

阿媽係女人既野又吹到係d 乜能野高見

push

唔係人人都可以有條理有根據咁講出嚟
就算講咗出嚟都唔係人人有咁多受眾

新加坡係主權國家
香港政府只會為大陸服務
已經差好撚遠，其他個D野只係次要

咁易寫咁你都寫兩篇啦

其實係
新加坡政府嘅著眼點係新加坡利益
香港著眼點係點樣搶晒香港D錢比大灣區

其實你睇薯片嗰陣
就知好多香港人都呃自己有份參與政府產生
下有期望，上位者咪連自己都呃埋
如果香港人仲對議會有期望
咁一日都好難改變啲乜

除了為個別政府官員、中間人、反對派代表得到個人事業機遇

同埋其實佢屌埋泛民同埋契弟選民
講到明對議會仲有期望既都係on9
睇得出佢情願相信街頭抗爭改革制度
都唔希望有人仲會擺資源落呢個議會身上

人地最想你香港死，最好變到三線城市都不如
咁就少左個競爭對手

一國兩制只不過係過渡期
班官賣完港走人冇後果
相反賣港唔夠力咪好似貪曾坐監

我只計對話陳雲同佢有大局觀
該文章山係石頭海係水, 並沒有什麼特別觀點, 根本體現不到作者有什麼特別高見

有冇條理講出黎 多少受眾與討論其大局觀無關